德國政府規定職員不能說英語，只能用德語。

「一個美國朋友說，她為了能用英文溝通，還特地約了「英文時段」，但當場還是沒人會說英文，對方更表示，要有會說英文的人需要額外付費。這都不打緊，很多去公家機關辦事的人都被告知，政府規定辦事員都不能說英文，只能用德文。我完全能理解且贊同，你住在當地，應該說當地語言的觀念，但現實面就是有難度，因為德文和中文一樣，都不是馬上能上手的語言。但就像他們對於規矩的堅持，對於語言也一樣。」

文／琵雅諾

❝在德國，就要會說德文！❞

幾年前，一個法國朋友跟我說，他真心認為台灣很好。在法國，不會法文，很多事都難辦！

還記得到德國三個月、安定下來後，接到一個為期一週的展場接待工作。能賺外快當然很開心，但首先得要拿到稅號。初生之犢不畏虎的我，仗著自學的一點德文基礎，單槍匹馬去相關機構辦理。那天剛好沒什麼人，辦事員問的問題也不難，我都能一一回答。程序走完，等領件的時候，看到桌面上有張公告，翻譯成各國語文（中文也在內），寫著：「如果你無法用德文對答，請帶翻譯陪同，否則不受理。」這是我第一次感覺到，說德文對生活在德國有多麼重要！

❝越過德國的邊界，就是要說德文！❞

初到德國辦居留時，真的一句德文都不會，不過有魚先生（作者的先生，以下以魚先生稱呼）的同事陪同，一切很順利，那位辦事員不介意有時用英文和我溝通。後來才知道，我們是遇到天使。一個美國朋友說，她為了能用英文溝通，還特地約了「英文時段」，但當場還是沒人會說英文，對方更表示，要有會說英文的人需要額外付費。這都不打緊，很多去公家機關辦事的人都被告知，政府規定辦事員都不能說英文，只能用德文。我完全能理解且贊同，你住在當地，應該說當地語言的觀念，但現實面就是有難度，因為德文和中文一樣，都不是馬上能上手的語言。但就像他們對於規矩的堅持，對於語言也一樣。

拿看醫生為例，英文學了那麼久，才覺得用英文看醫生沒問題，所以刻意找能用英文溝通的醫生，比較安心。但，連幫我產檢的醫生，三不五時都會說，「來德國多久啦？如果住在德國，就要會說德文……。」醫生你會不會管太多？我們是來看醫生，不是來聽你強調說德文的重要。一年半載就能用德文看醫生，那資質真的要很好，我們可能做不到！

基於對當地人的尊重，雖然德文程度不是很好，我一定先和對方說德文，真聽不懂，才禮貌地問能不能用英文？但德國人不會因為你說德文，就給予讚美，反而還常常被糾正。

印象至今仍很深刻。有次去麵包店，說要某種麵包（德國麵包百百種，名字都不同），店員是位中年婦女，她先是眉頭一皺，對著我一直蛤？我重複了兩三次，她才恍然大悟，用大聲且誇張的語氣重複了那個字，好似我之前講的是外星語。仔細一聽，我只不過沒有把單數變成複數，當下真覺得有必要這麼誇張嗎？

事實上，德文因為區域性，有許多不同的方言和腔調。我們所謂的標準德文，主要以德國中部，漢諾威周圍方言為基礎。因此不是來自這地區的人，多少會有口音。不同區的人，也不見得能互相理解。德國人自己也常開這些人的玩笑，像南部的巴伐利亞，或是東邊的薩克森，常常被同事們拿出來講，也不管旁邊有些人正是從這些地區來的，真的是出了名的直言不諱！

當然，也不是沒遇過好人。我學的第一句德文就是：「我德文不太好，可以說英文嗎？」不知道是不是我太誠懇？遇到的人都不介意說英文，不過，都會先說自己英文不好。我們明明溝通無障礙，聽不出來哪裡不好啊？德國人普遍英文都很好，但不願意說英文；願意說之前，還要先打預防針說自己英文不好。是臉皮太薄？還是德文至上？這邏輯我到現在還想不通！

但邏輯是什麼不重要，重要的是，對德國人來說，越過德國的邊界，就是要說德文。把德國學好再到德國，你的生活會順利很多。

我只不過沒有把單數變成複數

連 nummer 都唔講緊係外星語

德文啲名詞，唔同嘅字由單數變複數時發音同個字尾都好似可以唔一樣

港資公司規定文件只能用英文

香港醫院好快都唔俾用英文

所以德國咪冇咁多發達國家嘅人移民過去囉 得啲低賤難民同埋俄佬去搵食

我都知，但正常情況加咗 nummer 就算 plural 錯都聽得明 除非 irregular 得太緊要，篇文吹得太大

歧視喎

其實係學英文使你覺得唔重要

個作者可能只係咁啱講中變化大嘅字或者自己冇加 nummer 就當人地執佢發音呢樣嗰樣咁 根本上德文如果識發音係最易讀，作者誇大其詞姐。如果德國佬真係少少嘢就執發音，個作者唔洗諗咁多轉先諗到麵包店做例子啦。再講，如果政府職員係唔講得英文咁點入境處理難民事項？

垃圾書，拉

其實唔關事，唔知你德文水平
好多係 vowel 改變，或者加尾音之類
正常下唔會因為咁而聽唔明，一係唔好彩咁啱隻字係變化大，一係比人歧視緊

Language nazi

翻譯員唔怕失業

香港好快取消英文官語地位

我係柏林，同啲官講英文都無問題。

香港人以奶英文為樂

試過可以講英文
不過都可能係睇地區啦

係德國搵食你唔講德文仲屌人唔用英文咩邏輯嚟

台灣書係咁架啦

SPRICH DEUTSCH DU HURENSOHN

話時話唔好自爆

德國遲早同赤共合作，將說英語的人關進集中營

你係expats緊係用英文搵食啦 唔通去唔同國家都去學唔同語言咩 低下階層咩有去學德文搵工 啲難民俄佬咪有學囉 呢啲一世就 淨係得德國同奧地利有用 局限好多

好多例子:
Book:
das Buch (單數)
die Bücher (雙數)

Doctor:
der Arzt
die Ärzte

Train:
der Zug
die Züge

德文字可以水蛇春咁長

都唔知 share 呢啲誇大其詞既書有咩著數, 我既意思唔係話用英文係德文行得同, 係話德文就算唔標準/錯 grammer/發音唔準係德國依然行得通...而本書講既例子係誇大咗德國人執呢方面既現實, 如果要比, 法國佬執得比德國佬更 strict.

屌緊呢一段失實 + 誤導:
"但德國人不會因為你說德文，就給予讚美，反而還常常被糾正。

印象至今仍很深刻。有次去麵包店，說要某種麵包（德國麵包百百種，名字都不同），店員是位中年婦女，她先是眉頭一皺，對著我一直蛤？我重複了兩三次，她才恍然大悟，用大聲且誇張的語氣重複了那個字，好似我之前講的是外星語。仔細一聽，我只不過沒有把單數變成複數，當下真覺得有必要這麼誇張嗎？"

現實好似都係會講英文
利申去政府搞咩都用開德文，見你講得好佢哋個樣會閪少兩成

我中四之前就知唔應該係咁
所以中五就後悔了

都好睇地方嘅 大學城全英都可以

普遍你講左"唔熟德文 可唔可以講英文" 佢地唔識都會搵人幫你
至少我生活個陣係咁

全世界都要學普通話

睇落變化比較大
利申：完全唔識德文

主要唔關語言事
係個稅制太撚趕客

圍爐打飛機

如果你啲英文好似你啲廣東話咁1999真係辛苦班同你講嘢嘅外國人

vowel shift或者stem +en/n比較多
不過都有啲唔轉，例如-er尾
Baker: der Bäcker, die Bäcker

笑鳩土生土長嘅香港人講英文有港式口音

應付下都夠嘅 週不時up兩句睇牙醫都得嘅

一個炒股交稅可以由賺錢交到變蝕錢嘅地方都可以話係舉世無雙，免稅額連英國一成都冇，醫保德國公民最平嘅學生價仲貴過英國非公民交嘅NHS，學生都要每個月交百幾歐返工嘅更加貴多成倍以上
除咗讀書唔洗錢，完全諗唔到留喺德國有乜撚嘢好，但讀書免費都唔洗入籍/永居，仲要冇得雙重國籍

本來未有BNO visa同澳洲加拿大收香港人之前，去德國讀書搵工算係唔用塊閪移民嘅容易方法（如果用埋塊閪就去邊都得）
但而家我覺得去德國係比英澳加差嘅選擇，有上面啲plan之後冇咩必要去德國 不過喺德國生存起碼好難群返香港人，想徹底脫離舊身份嘅都可以試下

但其實德文同英文都有D似
水蛇春咁長因為將D字合併左
好似Volkswagen 咁

德文記字好多時要連眾數記
不過見得多會有直覺知大概點轉

公司有個鬼佬由bb 時黎香港
到依加住係香港快30 年
都唔識講廣東話
（我地估佢會識聽啲）
佢都完全唔諗住學

其實有冇規則？
有個朋友同我講話你鍾意嘅串埋成句都得

基本上英文名詞可以擺埋一齊嘅德文都可以，冇空格咁解

慕尼黑除外

一個post入面最多嘅都係即刻駁嘴嘅回覆
原來咁多連登仔住喺德國

中國式邏輯,乜都要人就佢.

加油

可以雙重國籍但只限EU 成員國

你怕支那狗唔做咩

德國呢幾年經濟好似好差？

其實應該咁做
唔應該以外語為主 香港都應該用廣東話為先

應該拎番個主導 點解我要講蝗語同英文就人地
唔係人地就我地

點又點？人地當你低等人咋

so? bno走過去英國都唔好得去邊 咁唔想做低等人就去支那豬大灣區歡迎你

Bno驚西
英國人都要學廣東話

咪on9啦，港畜本身就有支那狗果種崇洋媚外dna,英文呢d可以拎黎扮野既語言點會取消

9up文都咁多正評

講返當地人語言係基本尊重。第一次去意大利同人講英文，人地唔理你甚至有d趕你走態度勁差，果時真係唔識意大利文，後尾識少少，去同一間鋪頭，用意大利文打招呼先，跟住後尾Google Translate 轉意大利文同佢溝通，佢地即刻好nice，仲好有耐心聽你講d錯到離譜既意大利文，請教佢地，佢地仲會好開心教你應該點讀先啱。

每隻字都有自己既眾數
可以一樣可以唔一樣
要續個背

小國係咁
同埋係香港反英差唔多就等於親中

有乜問題？

蘇格蘭場非工業用國際線路自動溶雪十六嘩佬風油軚垂直升降連雷射彩色洗衣乾衣氣墊毛筆

轉成德文都係串埋一個字咁上下

例如呢個

Eierschalensollbruchstellenverursacher

Eierschale (“egg shell”) + Sollbruchstelle (“predetermined breaking point”) + Verursacher (“causer”).

點同中英法定語言

點解唔識加s

做咩要加s，因為煩？煩就要廢咗語言本身嘅規矩？
中文啲量詞夠煩，不如廢晒佢啦

每s字
每s書
幾型

我六七年前去德國，當地人未至於扮唔識講英文，但係明顯地唔用德文溝通，佢哋就比較會冇咩表情

極端民族主義

本身支那人都冇尊嚴
只要有著數就可以放棄身份
一時美國人 一時中國人

其實篇文係幾啱架喎
其他地方唔知 柏林政府d人係幾西下
啱啱去到唔識德文 個職員用德文話 唔識德文唔會幫我整
糾正發音某程度上係真 有德國人連英文發音都糾正埋

德文好難

五眼得英國人工低過德國 點解要去
英國人自己都去美加發展

想知閣下有幾高等
開口埋口屌鳩人賤民

香港都應該係咁，只可以講廣東話同英文，其他語言要自費帶翻譯

入鄉隨俗
事實唔識要去學
一個國家成熟 係多元文化
唔同國家慨人生活容納到
唔通學中國咩
連英文都唔識

人地政府規定要用本地語言係因為政府職員講野要負法律責任
好多公務員英文都唔係好好 (特別係基層)

如果佢用英文答你佢d英文唔夠好講錯個意思政府要孭飛
例如你搵稅局問咩要交稅點豁免,去移民局問住夠幾多年行咩scheme之類,d職員講錯咗好大鑊

至少我前排睇其他國家(唔記得咗係葡萄牙定邊到)係咁,d公務員英文好少少個班用英文同你講但都叫你用返原文作準

港共政府官員只能就普通話

德撚都多鳩餘
以為自己真係大支嘢
佢老味係戰敗國都禁𨶙多嗲
德國左癌仲成日話人英國美國Colonizationism
跟本就係德國班閪種輸柒二戰輸到懵𨶙左先酸緊人地，酸到廿世紀

以前有極右納綷，而家就有左癌。不斷矯枉過正不斷guilt wash，wash𨶙到變埋極左法西斯。同支那民革時班左翼以至而家美國班左癌極為相似

香港人唔洗幫德撚抬轎，香港人講廣東話係天經地義，唔代表需要套返落德撚度。依班冚家懶閪剷唔𨶙學英文先係抵畀人𨳒

歧視？

做工程d德國師傅唔識聽英文

其實within EU 所有國家嘅passport免簽都係一樣 福利都一樣 有一本eu passport護照嘅話冇必要多collect一本

但德國passport完勝英愛美加澳紐護照 全球top1
芝麻人又少過五眼聯盟

我淨係識heil hitler

等於點解英文有咁多irregular plural

德國算係歐盟中最勁

德國已經係歐盟核心
冇左德國工業，歐盟單靠法國頂唔住

你應該係支持消滅廣東話啲人黎

因為台灣人聽到人國語差，就會講「你好努力學國語」

某程度上係串鳩人

印象中見到啲人入德籍要放棄bno
當時英國仲係EU member

德國其實都真係唔少支那人，咁當然實少過五眼既

法定語言你唔識關人咩事?

都唔係算，直頭係工業強國

歐盟讀書平
吸引唔少窮人過去搵食

德國用德文有乜問題

話說德國啲強制公共醫療保險咁貴，學生都要百幾歐一個月，但都仲好似話做學生嗰part係蝕緊本 返工就要收你15%人工做醫保(未扣稅)
公共醫保唔係全部診所/醫院都受你
我唔知加拿大同澳洲呢啲點，但英國NHS抵太多

私人醫保就好似你一定要年收入50000 EUR+先可以買，而且俾幾錢係計你幾歲開始買，以後每年就俾一樣既錢，而唔係逐年增加
即係你25歲就開始買私人醫保，每個月交既premium平過你40歲先開始買，但你40歲之前俾過幾多年公共醫保都唔計你既 即係年紀有返咁上下先去到50000 EUR年薪都係繼續硬食公共醫保
利申：德國讀過兩個sem精算course考咗張cert返嚟，印象中係咁教

咪撚係，就如係度都會屌支那人講支那話啦

就算打去德國d 銀行問佢地野佢地好多時d 英文都好差 客都唔會比面

如果一開波唔熟
其實加個number係前面
然後尾音e
大部分情況都冇問題

建立好信心講德文
然後再講多d就會好快熟

ein­hundert­elf­tausend­ein­hundert­ein­und­zwanzig

咩理論黎

Domestic Terrorism

西人喺香港高人一等，點解要學低等語言？

讀書免學費 勁多窮國家/無乜錢嘅人去讀書（包括支那人）

廣東話有9個聲調係咪好煩？不如講煲冬瓜得4個聲調咋

學埋日本啲衰嘢，讚你日文講得流利即係串你係外地人。

兒登仔：英文都係法定語言

唉
有早知冇乞衣
如果知有加拿大scheme 我就留香港返幾年工儲錢
唔會嚟德國讀書

不過邊個會估到支共2019 會癲到咁撚樣

英文時段都唔講得英文其實過左火

問題英文已經變咗香港本身嘅部份 反而普通話國語唔係

Heil hitler

有AI 第時

調返轉鬼佬遊客喺香港用甩甩cut cut 廣東話問路
你都會好樂意答佢

德國人要學英文好撚易

係！如果近同佢行埋過去又點話！

正確嚟講係6個 尾三個係1,3,6 聲
唔同只係有尾音入聲

上次先聽過兩個中東移民因為公眾場所充電位嗌交，一個講英文，另一個就屌佢呢度係德國，講德文啦

巴打讀咩？

粗口都唔識講 ?

IT9

而家冇人請freshgrad
等收皮去大灣區

咁點都識幾句
但唔會點講廣東話

但香港政府為咗就大陸人而轉講普通話

識個支那人德國讀chem send一張cv就搵到工 講緊上個月

德文C1?
我德文超廢
報好多工都0回音

咁衰德文真係冇計 不如去考張C1返嚟再搵工

支持

支那人落到香港，點解大學唔係用支那語教學

喺香港大學 政府機構 醫院呢啲唔用英文既話 一定俾人恥笑

官僚主義都有得吹捧？

打算完thesis 先去學
不過應該太遲

我都寫緊Thesis 本來應該一早grad啲嘢一拖再拖加埋屋企出咗事 係咪一般寫緊thesis就應該周圍寄cv?
我唔係it出身但都係stem科想搵下it工，而家學緊點樣用python+django撈啲machine learning/deep learning寫啲web application去見工 另外考咗德國精算協會十科入面其中兩科專業試可能又send下cv去apply下精算師啲post
其實做it狗做啲咩project會易啲有人請

德國grad後有十八個月搵工，啲支那人學一年都零變c1啦

香港百幾年前已經係英國屬地

Yes
我都defer 左一個sem
我三月就完thesis 應該4-5月defense
而家已經周圍send 緊cv

做IT 狗正路應該寫下web/mobile app 就應該有人請
我覺得你做完個pj 之後擺上github
到時interview 你答得到你個app 係點寫就應該okay

我就打緊大佬做embedded system 想入車廠

要去搵intensive 學
我前年學到B1 就停左
而家可能先係A2
要重新pickup 返

我都係德國讀緊embedded systems，想做embedded software

會唔會好似見google咁問人啲algorithm, data structure啲嘢, 定係非正式cs出身就唔洗理呢啲
我而家冇乜大諗頭, 有人請就算撚數, 做咗先算

btw embedded system呢啲有冇人會自學

讀咩科，咁sad

我六七年前就C1咗
我提到嗰個支那人德文溝通能力肯定差過我，不過佢都好易搵到工，但我諗緊有冇可能係支那企業潛伏晒喺成個西方世界，專請返支那留學生 (不過佢始終個degree就係用德文讀，我反而係英文)

我諗緊係咪為咗搵it工要由頭由algorithm睇起

+1
我讀垃圾u 個major 唔叫embedded system (廢時自爆)
但係啲course 90% 都係關embedded system 事

正路
除非報FAANG
如果唔係唔駛特別學

我去in intern 都係 係咁以問下你做過乜project
我答到就有offer
不過長工我唔知點

MSc Embedded System

好似都聽過有
不過我intern 同事就全部都係讀書上堂學

根本就人蠢
德文難肯定唔係難係講同聽上面
有邊個得閒同你對話都執grammar
寫就真係難

想問下你點學
我vocab 超差 上youtube 睇doku 睇到黑眼訓
睇報紙又起碼有一半都睇唔明

平時傾計都組到句子 不過vocab 好差 大部分時間都係表達唔到自己想講乜

咁依家係咪要講蝗語呀

蝗蟲係講蝗語

embedded自學有d高難度，要識多d electronics/ computer嘅theories唔上堂可能比較難明

台灣5年都未試過

係
啲theory 好難自學
自己睇書好難明

同D蝗一樣, 去到邊都要人同佢講普通話一樣
唔講普通話就係唔respect佢, 對中國有bias

如果香港都淨係講廣東話 其他語言全部都當聽唔到會點

每個地方都有啲咁嘅人㗎啦
不過政府部門好多人英文唔掂
就算要成日對住外國人嘅Ausländerbehörde 都係有好多職員英文都係半桶水
寫email問嘢都最好用德文
感覺上覆得快啲/有回覆

如果你係A2/B1
會唔會睇啲簡單嘅嘢先好啲？

睇YouTube片/Doku/Netflix/聽Podcast呢啲最少B2先Handle到
你咁樣去打大佬好辛苦呀

我一開始都好鍾意逼自己係咁挑戰難度，搞到自己無晒信心
當然我仲係B2-C1 level，算係佛系學習，無咩資格教人

其實我發現而家真係好多機會喺YouTube/Podcast學
不過講嘢就真係少機會，始終lockdown無晒活動

港畜就係咁賤 比人語言侵略 主動迎合人 同類唔接受會比佢地鄙視
係侵略國都係迎合侵略者 港畜就係賤

其實我都係佛系學習
因為我覺得以前英文都係佛系咁學到IELTS 7.5 (C1)
咁德文都得啦
後來發現唔得

我以前會睇

不過後來發現太簡單
之後就上reddit 睇r/de 同埋德文報紙
又覺得太難

我以前F3學英文好鍾意聽Prime Minister's Question
雖然80% 聽唔明 但係感覺好似堅持落去會慢慢愈聽得明愈多
所以後來覺得不如直接睇youtube
就算聽唔明都起碼照樣有對德文嘅exposure
不過最後都係頂唔順放棄

講嘢真係好少機會 除左去超級市場會講
Hallo
Mit Karte bitte
Danke (Gleichfalls) Tschüss

間中畀人問有冇deutchland card或Payback 會hang 機
久而久之用SB機埋單或者送貨算數 唔想講嘢

咁我有多個場景練習，有德國妹喺床上教過我陰核同避孕丸點講

巴打住北面?
我喺南面完全冇見過SB 機
要去瑞士先有

送貨都要講
Hallo
Ja
Schönen Tag noch
Tschau

咁活學活用就梗係學得最快啦

一些（其實好多）來自俄羅斯和其他前蘇聯國家的移民是日耳曼人

Heidelberg都係 仲要勁nice

唔建議學德文
慳返啲時間練leetcode 好過
入大廠做仲容易過學德文
利申：德國畢業

肯定有
有人推薦易入好多
同埋好多德國公司都想打入支那市場
會想請支那人多啲

香港人有一個好處，但亦都係壞處，就係會人哋講咩文，就跟住佢講咩文